<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Antonio Feregrino</title>
    <description>Soy un desarrollador de software que trata de escribir cosas no técnicas en este blog. Bueno, esto es algo técnico: no sé nada de Jekyll.
</description>
    <link>http://blog.fferegrino.org/</link>
    <atom:link href="http://blog.fferegrino.org/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 07:02:06 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2018 07:02:06 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.6.2</generator>
    
      <item>
        <title>Gol, error y figura 2017</title>
        <description>&lt;p&gt;Un año nuevo diferente, muy especial. Tiempo para “reflexionar”, ocupo este día de celebración.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-gol&quot;&gt;El gol&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Definitivamente fue el haber conseguido la beca para venir a estudiar a Escocia, el plan que originalmente tuve que retrasar en 2016 por fin se cumplió y hoy escribo esto desde la ciudad de Glasgow.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-error&quot;&gt;El error&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No haberme preparado más antes de venir a estudiar acá… no porque sea complicado, sino porque pude haber aprovechado mejor mi tiempo para aprender algunas de las cosas que tuve que aprender estando acá.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-figura&quot;&gt;La figura&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nuevamente sería injusto mencionar a solo una figura. En este proceso hubieron bastantes, comenzando nuevamente por mi familia, tanto mis padres y hermano como primos y tíos, sin ellos definitivamente no estaría acá. Y ni hablar de mis amigos, a los cuales extraño mucho y me dieron muchas muestras de ánimo. Y figuras también la gente de Heurística que siempre me han apoyado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lo-negro&quot;&gt;Lo negro&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nuevamente nos fuimos en limpio este año, las cosas malas siempre pasan pero nada terrible ocurrió este año.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-luz&quot;&gt;La luz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Haber conocido a nuevas personas, unos son mis nuevos amigos otros… pues digamos apenas las conozco; haber conocido a estas personas me hicieron finalmente convencerme de que hay gente buena en todos lados. Otra cosa que pude cumplir fue haber conocido finalmente Italia y, algo relacionado con la escuela, haber aprendido Python por fin.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-sombra&quot;&gt;La sombra&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No haber mantenido la inercia de publicar aún cuando llegué a Glasgow y haber descuidado el blog, en mi defensa podría decir que la maestría me consume mucho tiempo aunque esto sería una mentira. Otra cosa que no me gustó haber hecho es dejar en pausa muchas cosas, pero en mi defensa podría decir que esto era totalmente necesario.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-promesa&quot;&gt;La promesa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Me voy a enfocar en:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Terminar la maestría y buscar crecer aún más en el ámbito profesional,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seguir publicando en YouTube y en el blog,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apreciar más a mis amigos, lo poco que se pueda desde acá y lo mucho que se pueda cuando esto termine&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Viajar un poquito más&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Conseguir un Nintendo Switch&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-gol-en-serio&quot;&gt;El gol (en serio)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dado que el América no me dió una sola alegría, me veo obligado a elegir este como el gol del año:&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/G8igC7O1P4U&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 21:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.fferegrino.org/gol-error-figura-2017/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.fferegrino.org/gol-error-figura-2017/</guid>
        
        
        <category>milestone</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Sponsio Academica</title>
        <description>&lt;p&gt;Ego in Universitate Glasguensi discipulus sancte polliceor me Senatui Academico par iturum ita ut quae ab eo secundum leges academiae praescribuntur praestem et animadversioni eius reverenter me subiciam; ipsius academiae dignitatem atque salutem quantum in mefuerit per reliquam vitam procuraturum.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 00:15:00 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.fferegrino.org/sponsio-academica/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.fferegrino.org/sponsio-academica/</guid>
        
        
        <category>escuela</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Sí, protesto</title>
        <description>&lt;p&gt;Protesto:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabajar a favor de la ciencia y la tecnología de este país, considerando las cerencias existentes a fin de lograr poco a poco formas de independencia en estas áreas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desempeñar con honradez, lealtad y esmero, los trabajos que me encomienden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conceder el debido respeto a las opiniones de mis compañeros de profesión y coadyuvar con integridad en los trabajos que con ellos desempeñe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respetar a mi escuela y acrecenter su prestigio por los medios a mi alcance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fomentar la cooperación, la cordialidad, el compañerismo y la superación de mi profesión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dedicar mis conocimientos y mi experiencia a la tarea de formar un México mejor, como justa retribución a la sociedad que proporcionó los medios para mi formación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Continuar preparándome y manteniéndome competitivo, en el desempeño de mi profesión.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 00:15:00 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.fferegrino.org/si-protesto/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.fferegrino.org/si-protesto/</guid>
        
        
        <category>escuela</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Al profesor Feregrino</title>
        <description>&lt;p&gt;Profesor Feregrino, si es que puedo llamarle así, escribo esta carta aún con 23 años (aunque la terminé de escribir a los 25), esperando que en unos años cuantos usted la lea y me haga caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeramente, espero que ya sea usted profesor, la vida da muchas vueltas y si usted no lo ha logrado aún, seguro no es por falta de ganas. Pero bueno, supongamos que cuando lea nuevamente esta carta (digamos, unos 6 o 7 años) ya lo sea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no me refiero a profesor de esos que dicen “voy a dar clases, venga quien quiera”, sino de esos que su materia es &lt;em&gt;a huevo&lt;/em&gt;, que está en la currícula, que si los alumnos no la cursan no salen de la escuela, como esas treintaytantas que usted se tuvo que aventar en la carrera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay varias ideas que usted tiene a esta edad, le hago una lista:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;alumnos&quot;&gt;Alumnos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La regla es: todo el que muestra interés, pasa. Y que quede claro, el interés no se mide en una calificación, ni porque fulanito faltó a un par de clases, ni porque el alumno se quedó dormido un día en clase: procure generar y mantener ese interés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No sea usted un tirano y no le haga la vida imposible a sus estudiantes, no busque que todo se haga a su manera porque a veces sucede que no siempre es la correcta; siempre valore la iniciativa por practicar cosas nuevas en las cosas que usted enseña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Procure formar también “buenas” personas, pensantes, consientes y críticas de lo que los rodea, sin rayar en “el profesor chorero” (aunque probablemente sus alumnos van a pensar que usted lo es). Integre y no sea cerrado, procure entretener a sus alumnos sin ser un payaso en clase.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;las-clases&quot;&gt;Las clases&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 8 años seguro todavía existe el internet, así que no sea de esos que sacan todo de ahí, tiene usted 32 años y aún se le puede exigir creatividad, no se le puede pedir menos. No sea de esos que nomás van a cambiar diapositivas, o de esos otros que se acaban medio plumón en una clase. Si la materia requiere de más horas de teoría, procure mostrar ejemplos de en donde se aplica esa teoría en el mundo real. Por otro lado, si la materia requiere mucha práctica, mencione algunas cosas de la teoría detrás de lo practicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tengo una leve idea de qué nos depara en el futuro, pero actualmente las computadoras en clase son muy recurridas para tomar notas, y en la suya probablemente no será la excepción. Sin embargo, recomiende a sus alumnos usar cuaderno para los apuntes, así se pegan más las cosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si alguien molesta a sus compañeros en clase, sáquelo. Si mientras duerme está roncando, sáquelo. Si mientras come hace ruido, sáquelo. Si no muestra interés, sáquelo. O bueno, primero haga una advertencia, a la segunda vez, sáquelo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;las-tareas-y-prácticas&quot;&gt;Las tareas y prácticas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Tareas? bah, no deje tareas, solamente sugiera ejercicios, vídeos, lecturas, podcasts… en fin, recursos y basándose en eso valore el interés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a las prácticas: nada de marcos teóricos que seguramente son un &lt;em&gt;copypasta&lt;/em&gt; ni “pantallazos” de las letras diminutas que salieron en la pantalla, si pide algo escrito que sea solo lo que sus alumnos esperan aprender de la práctica (pídalo antes de hacer la práctica, claro) y después pida escrito lo que al final aprendieron. Eso sí, busque una manera de comprobar que en realidad trabajaron. Pregúnteles cómo les fue haciendo la práctica y no se quede en el horrible “pues funciona”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;proyectos&quot;&gt;Proyectos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Su materia no es ni será la única que los alumnos van a cursar, así que no espere cosas hechas solo para usted, si alguien quiere trabajar sobre algo que ya tiene, no se niegue y por el contrario, busque maneras de integrar su materia con las que en ese momento estén cursando los alumnos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——————&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fin, son solo ideas que cruzaron por su cabeza después de terminar la carrera y que pensó casi dos años para terminar de escribir.  Quién sabe si estas lo lleven a ser un buen profesor, pero sepa que al menos así quiso que uno de los suyos fuera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal vez usted las aplique, tal vez se de cuenta de que nomás no se puede, o puede que se ría y me diga que estas ideas están fuera de la realidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puede que se dé cuenta de que si sus maestros eran como eran, no era porque así lo quisieran, sino porque así tenían que ser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se despide de usted, Feregrino.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 12 Feb 2017 23:15:00 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.fferegrino.org/al-profesor-feregrino/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.fferegrino.org/al-profesor-feregrino/</guid>
        
        
        <category>escuela</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Gol, error y figura 2016</title>
        <description>&lt;p&gt;Es un hecho: para mi eso del año nuevo es solo un día más… nada especial pasa, pero en lo particular a mi me gustan este tipo de resúmenes anuales, así que fiel a la “tradición” les traigo mi “Gol, error y figura” del 2016.
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-gol&quot;&gt;El gol&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Terminar el servicio… sí, hace un año el gran logro era terminar la escuela, solo que me faltaba este último paso para comenzar a tramitar el título ahora sí.
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-error&quot;&gt;El error&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No haber comenzado a ahorrar desde antes, prometí que lo haría apenas comenzar el año pero por &lt;a href=&quot;#&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;diversas circunstancias&lt;/a&gt; no pude hacerlo y casi no ahorré nada para la meta que tengo planeada para el 2017. 
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lo-negro&quot;&gt;Lo negro&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A mi parecer no hubo nada que pueda catalogar como lo más horrible que me pudo haber pasado este año…digo, sí, me pasaron cosas horribles, pero nada tan, tan malo. Digamos: saldo blanco esta jornada.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-figura&quot;&gt;La figura&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Además de los de siempre: mi familia y amigos, quisiera incluír a los primos que tuve oportunidad de reencontrarme durante las vacaciones, además de toda la gente que conocí durante esa época.
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-luz&quot;&gt;La luz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Haber mantenido, particularmente en &lt;a href=&quot;#&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;otro blog&lt;/a&gt; el impetú y la motivación para escribir cada semana, sin fallar ni una sola vez. Además de por fin poder iniciar el &lt;a href=&quot;#&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;proyecto de YouTube&lt;/a&gt; que tenía en mente.
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-sombra&quot;&gt;La sombra&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Haber descuidado este otro espacio donde se suponía que iba a escribir a lo largo de este año que se va. De pronto no encontraba la motivación o simplemente me gabana la flojera, pero de que tenía (y tengo) mucho que escribir, si hay. Igualmente, así como comencé el canal de YouTube, lo cierto es que no lo hice como en realidad hubiera querido: con más videos y los recursos para hacerlo.
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-promesa&quot;&gt;La promesa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Enfocarme en tres cosas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Buscar obtener todos los documentos necesarios para aplicar para una beca de maestría en el extranjero,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Incrementar mi concentración para poder seguir consiguiendo mis metas profesionales (publicar apps, escribir en el blog, participar en Meetups),&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;No descuidar a mis amigos, este año mejoré la situación… sin embargo sigue sin ser como a mi me gustaría.
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-gol-en-serio&quot;&gt;El gol (en serio)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nuevamente, aquí esta el gol del año que, nuevamente, sólo sirvió para ilusionarme.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/90LVS3-YnMQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 31 Dec 2016 21:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.fferegrino.org/gol-error-figura-2016/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.fferegrino.org/gol-error-figura-2016/</guid>
        
        
        <category>milestone</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Gol, error y figura 2015</title>
        <description>&lt;p&gt;Creo que para mi eso del año nuevo es solo un día más… nada especial pasa, pero en lo particular a mi me gustan este tipo de resúmenes anuales, solo que esta vez quiero hacerlo de manera diferente, así que este año les traigo mi “Gol, error y figura”&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; del 2015:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-gol&quot;&gt;El gol&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Terminar&lt;/em&gt; la escuela, gran alivio… y a pesar de que &lt;a href=&quot;/no-me-siento-ingeniero&quot;&gt;al final no fue lo que esperaba&lt;/a&gt;, después de todo este tiempo la perseverancia tuvo sus resultados y es uno de los logros de este año.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-error-y-el-oso&quot;&gt;El error y el oso&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;(Sí, las dos)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No haber hecho el servicio social a tiempo en parte porque tenía confianza en que en el trabajo me ayudarían y en parte por mi desidia. Tan grave es la cosa que uno de mis objetivos para el 2016 se vio aplazado hasta el 2017.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lo-negro&quot;&gt;Lo negro&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Alejarme de las personas que quiero y me agradan, mis amigos me invitaban a salir y yo siempre faltaba. Horrible. Tampoco me gustó que no me di la oportunidad de conocer nuevas personas, creía que “no me iba a dar tiempo” de hacerlo.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-figura&quot;&gt;La figura&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O las figuras, tendría que decir. Hablo de mi familia, mis amigos y algunos de mis compañeros. Se puede leer más en este post de &lt;a href=&quot;/agradecimientos-tt&quot;&gt;agradecimientos&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-sombra&quot;&gt;La sombra&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sentir que &lt;a href=&quot;/un-no-por-respuesta&quot;&gt;me estancaba en lo profesional&lt;/a&gt; en el trabajo, aunque ahora no lo siento tanto. Veremos que pasa en los primeros meses de 2016 aunque siempre uno espera lo mejor. Ya les contaré.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-luz&quot;&gt;La luz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Comenzar a escribir nueva y regularmente, tanto en este como en el otro blog (el de programación). Además de las oportunidades que he tenido de hablar de las cosas que me interesan con otras personas que comparten ese interés.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-promesa&quot;&gt;La promesa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sin ir más allá, lo único que me prometí a mi mismo para el siguiente año es concentrarme más en seguir ganando experiencia y compartiendo lo que sé. Esta vez sin descuidar mi entorno, en particular a mis amigos.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-gol-en-serio&quot;&gt;El gol (en serio)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hablando en un sentido más estricto, para mi, este es el gol del año:&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/AdU_mrPwUlk&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Estuve ahí y casi lloro de la emoción, al final terminamos perdiendo y meh, ya no importa.
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;¿Qué es “Gol, error y figura”? &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=hmyLCtLYY6o&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=hmyLCtLYY6o&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 21:00:00 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.fferegrino.org/gol-error-figura-2015/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.fferegrino.org/gol-error-figura-2015/</guid>
        
        
        <category>milestone</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>De UPIITA a ESCOM</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;nota&quot;&gt;Nota&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Este post fue publicado en mi blog anterior en abril de 2012, puedes ver el post original en &lt;a href=&quot;http://fferegrino.blogspot.mx/2012/04/de-upiita-escom.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;este enlace&lt;/a&gt;, decidí reeditarlo para corregir algunas cosas de puntuación y redacción sin alterar lo que quería expresar.
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;post-original&quot;&gt;Post original&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En respuesta a varios cuestionamientos que se me han hecho por la desicion que tomé hace ya casi un año de cambiarme de carrera, he decidido hacer este post, para compartir mis motivos y las impresiones que me ha dejado mi nueva escuela. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo entré a la UPIITA pensando en que la carrera tendría que ver más con programación y desarrollo de sistemas que con física y telecomunicaciones. La verdad es que no puedo culpar a nadie más que a mi mismo por no haberme informado mucho mejor antes. Tan solo entrando, me encontré con lo dura y difícil que podría ser esa carrera, álgebra lineal fue mi coco, con problemas la saqué y hoy puedo decir al menos que si aprendí de ahí, ninguna otra materia me causo tanto dolor de cabeza como esa; sin embargo nunca, en los primeros semestres de la carrera se me ocurrió pedir cambio de carrera dado que aún no comprendía muy bien de lo que se trataba la ingeniería en telemática.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De ahí llegaron muchas cosas: electromagnetismo, ecuaciones diferenciales, cálculo multivariable, comunicaciones, cálculo de variable compleja… asignaturas que si bien no se me dificultaban, las llevaba muy bajas en promedio y es que junto con esas llevaba también asignaturas como sistemas operativos, programación, estructura de datos, programación avanzada, diseño digital… en fin, materias a las que les dedicaba más tiempo del que debería haberlo hecho, mis calificaciones se resumían en dos grandes grupos: Matemáticas y física &amp;lt;= 7, Sistemas y programación &amp;gt; 8, todo esto, aclaro por no saber equilibrar y dedicarle más tiempo a lo que en verdad me apasiona.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considero que la UPIITA no es una escuela difícil, la cuestión es saber darle el equilibrio a las cosas y a las materias, no solo enfocarte en una disciplina &lt;em&gt;(¡recuerda que la primera ‘I’ es de interdisciplinaria!)&lt;/em&gt;, cuestión que lamentablemente entendí un poco “tarde”, por ahí de mi 4to semestre (aunque en realidad con el nuevo plan iba por ahí de 3 y medio) la iluminación llegó a mi cerebro, comenzaba a apuntar hacia ESCOM, posibilidad que no veía tan descabellada ya, dado que dentro de poco, comenzarían a llegar las materias de señales y comunicaciones, junto con más materias de programación y sistemas y yo comenzaba a temer que me sucediera lo mismo que en los primeros semestres: eso de dejar de lado las demás materias para centrarme en unas cuantas. El cambio parecía inminente, pero he de aceptarlo, ya había más en juego, ya tenía más amigos y me llevaba muy bien con ellos, ya conocía a muchos maestros y también, con algunos, me llevaba muy bien pero al final creo que tomé la mejor decisión, ahora me encuentro muy a gusto con mi nueva escuela.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ESCOM no es muy distinta a la UPIITA, físicamente son casi idénticas (me quedo con ESCOM por sus pasillos que conectan a los 3 edificios), eso si, las canchas y las instalaciones deportivas de la UPIITA son mejores (y por mucho) que las de la ESCOM, pero pues también queda cerca Zacatenco y todas sus instalaciones. El nivel académico es muy similar, hay profesores (maestros y doctores) similares (igual de locos y dejatareasdificilesparaelotrodía) que en la UPIITA, también estan en el “nuevo plan”, aunque eso si, si vas en UPIITA has de saber que para ordenar tu horario necesitas encomendarte a Gauss y a Euclides, porque la disponibilidad de horarios sinceramente está del carajo, y acá, en ESCOM, no sucedió eso, tuve que rogar por sobrecupos, pero los horarios están excelentes, con facilidad puedes llevar 6 materias y salir a la 1:30, o 7 y salir unos días a las 3… e incluye descanso de 10 a 10:30.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No estoy tratando de vender una escuela mejor que la otra, ambas son excelentes, buenas instalaciones, buenos maestros y en la comunidad académica pues hay de todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si estas en mi situación, piénsalo bien, ¡pero no te tardes tanto! espero este post haya ayudado o por lo menos entretenido, cualquier comentario, duda o aclaración &lt;strike&gt;abajito está la sección para expresarlo&lt;/strike&gt;, espero también no te hayas hartado de tanto UPIITA y ESCOM y bueno… chau.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;segunda-nota&quot;&gt;Segunda nota&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Al fin se terminó, se acabó la universidad y a pesar de ello &lt;a href=&quot;/no-me-siento-ingeniero&quot;&gt;no me siento ingeniero&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Nov 2015 19:16:54 +0000</pubDate>
        <link>http://blog.fferegrino.org/de-upiita-a-escom/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.fferegrino.org/de-upiita-a-escom/</guid>
        
        
        <category>escuela</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Un no por respuesta</title>
        <description>&lt;p&gt;¡Woha! más de dos meses sin escribir acá. Pero eso no es lo importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún recuerdo cuando recién llegué a trabajar por primera vez y me encontré con ese mundo maravilloso de la programación de aplicaciones que tuvieran un cliente verdadero, donde el código que escribías &lt;em&gt;si&lt;/em&gt; iba a ser usado por otras personas. No he de negarlo, estaba extasiado de poder hacer cosas que se notaran y no se borraran cada 6 meses que formateaba mi computadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
Fue un periodo de gracia enorme, no cabía en mi mismo. En la escuela nadie me podía decir nada; yo ya trabajaba haciendo lo que otros apenas estaban estudiando. La curva de aprendizaje fue como una montaña rusa para mi, diversión por aquí y por allá (eso sí, hubieron momentos en que ya me quería bajar pero no lo hice), hubieron grandes retos que pude sortear bastante bien y siento que no quedé a deber nada.    &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre tanto, supe combinar el trabajo y la escuela con el deseo de seguir aprendiendo. Así conocí nuevas tecnologías, metodologías, herramientas, etcétera, que venían acompañadas del deseo de ser incorporadas en los dos ámbitos de mi vida. En la escuela lo hice sin problemas, aunque nunca noté que lo valoraran los profesores (pero de nuevo, eso no importa). Sin embargo en el trabajo no se podía, el esquema era rígido y hasta cierto punto se entiende: hay una solución que funciona y produce, no hay que &lt;em&gt;moverle&lt;/em&gt;. Pero desgasta querer hacer algo, proponer y siempre recibir un bien disfrazado no por respuesta.    &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego me fui, dejé un proyecto que tenía mucha ilusión de terminar pero diversas situaciones no lo permitieron, necesitaba un descanso y el “pretexto” fue la escuela. Durante ese tiempo me acerqué al Club de Algoritmia, me volví Microsoft Student Partner e hice uno que otro proyecto, todo con fines de aprendizaje. Fueron 7 meses que estuve alejado del trabajo, pero tuve que volver. Eso sí, regresé con las ganas por todo lo alto, y con la ingenuidad de mi yo del pasado. Volví ahí por dos razones principales:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lo extrañaba&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quería hacer un cambio significativo    &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pero llegué a encontrarme con lo mismo, muy poco había cambiado. Tocó ser paciente nuevamente, y al poco tiempo e nuevo la escuela me puso en espera (sí, te hablo a ti, trabajo terminal).  En fin, en cuanto terminé* la escuela, me dispuse a brindarme de lleno al trabajo, a hacer ese cambio significativo que tanto deseaba. Después de la preparación que había tenido y la inversión que había hecho pensé que era el momento. Pero no. De nuevo recibí algo parecido a un “ahorita no joven”. Que desgaste, pero eso sí, lo aprendido nadie me lo quita.    &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En pocas palabras: sé que tengo mucho que ofrecer pero acá parece ser que no lo quieren. Tan parecido a mis años de joven enamorado. En fin.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 20:16:54 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.fferegrino.org/un-no-por-respuesta/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.fferegrino.org/un-no-por-respuesta/</guid>
        
        
        <category>trabajo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>No me siento ingeniero</title>
        <description>&lt;p&gt;(Aclaro, esto es muy muy personal) &lt;br /&gt;
En realidad yo no siento que sea un gran logro convertirme en ingeniero, para mi era solo cuestión de tiempo, tenía la seguridad de que nada de lo que hiciera iba a cambiar el hecho de que tarde o temprano me graduaría*. A esto le veo dos explicaciones:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-escuela&quot;&gt;La escuela&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ah, la siempre bella ESCOM. Terminé odiándola en algunos aspectos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Las materias&lt;/strong&gt;. Obsoletas, está bien que nos enseñen las bases de las herramientas que ahora son muy utilizadas, pero no que las clases que uno pensaría que son de tecnología terminen convertidas en lecciones de historia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Los maestros&lt;/strong&gt;. Profesores con poco interés, poco conocimiento, o una extraña combinación de ambas. Los más exigentes fueron siempre los que más carencias tenían como profesores (o lo eran “a su estilo”). Lo más rescatable de mis 6 años de carrera fueron solo algunos que más que enseñarme cosas, me inspiraron a aprenderlas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Las evaluaciones&lt;/strong&gt;. Mucho se ha dicho sobre esto. Y es que a pesar de que con el paso del tiempo se está tratando de cambiar el paradigma, las evaluaciones siguen siendo más un ejercicio de memoria que una verdadera demostración de comocimiento aplicado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;mi-medianía&quot;&gt;Mi medianía&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apenas pasé algunas materias: las señales son mi némesis y la electrónica analógica nunca me llamó la atención (aunque a últimas fechas le estoy agarrando el gusto). Las que más me gustaron fueron las de computación y en esas me iba de maravilla. Durante toda la carrera nevegué en la medianía: no menos de 8 en las de computación y no más de eso en las demás, esto sin contar las de “sociales”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veo muchas carencias en lo que debería saber pero también sé que conozco muchas otras que nunca me enseñaron. Ya para terminar, mi promedio final (el promedio maestría): 8.30, “bueno para ser una ingeniería”, dirían unos cuantos.
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
En fin, el papel ahí está* no voy a renegar de él porque bastante ayuda y al menos demuestra perseverancia, pero &lt;strong&gt;no me siento ingeniero&lt;/strong&gt;.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;s&gt;*En realidad aún no tengo el papel, pero ya falta poco.&lt;/s&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Edición el 22 de abril de 2017: Quisiera aclarar que escribí este post con la intención de hacer una crítica constructiva hacia la escuela en los aspectos en los que me parece que hay oportunidades de mejora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También quisiera señalar que una vez reflexionando, me he dado cuenta de que en realidad sí es un gran logro haberme convertido en ingeniero, ya que esto me permitirá contribuir a mejorar la calidad de la educación.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 Jul 2015 20:16:54 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.fferegrino.org/no-me-siento-ingeniero/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.fferegrino.org/no-me-siento-ingeniero/</guid>
        
        
        <category>escuela</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Agradecimientos</title>
        <description>&lt;p&gt;El texto siguiente pertenece mis agradecimientos escritos en el trabajo de titulación de la universidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero: A la señora Ofelia, que siempre ha estado ahí hasta para ayudarme con las ecuaciones diferenciales (aunque no le supiera). Al señor Antonio, que tanto me ha sabido dar (“bueno, ¿pero ya cuando terminas la escuela?”). A Maximiliano, que siempre me distrajo impidiendo que me volviera loco. Gracias papá, mamá y hermanito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo: A Carlos, este camino empezó tratando de seguir tus pasos. A mi familia en general, desde un consejo hasta su compañía, se los agradezco. A mis grandes (y más antiguos) amigos Mario, Alonso y Alfonso, ya media vida a su lado. A mis amigos universitarios (de la UPIITA) Rodrigo, Mauricio, Rosendo, Priscila, y a los que alguna vez fuimos PLs o Lennins o lo que fuera (¿en qué estábamos pensando?). A mis amigos universitarios (de la ESCOM) Fanny, quién además me acompañó durante este trabajo, también a Julio, Miguel y Adrián (espero grandes cosas de ustedes). A la gente de Heurística Soluciones que siempre me ha apoyado, pero en especial a Marcos y Raúl. A los profesores que siempre me inspiraron, entre ellos Itzamá, Edgardo, Citlali y Ukranio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tercero: A todos los demás que alguna vez les agradecí en persona pero que no mencioné arriba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuarto: Libros, vídeos, podcasts, gente del internet, gente famosa y demás que jamás leerán esto.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 05 Jul 2015 22:15:00 +0100</pubDate>
        <link>http://blog.fferegrino.org/agradecimientos-tt/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://blog.fferegrino.org/agradecimientos-tt/</guid>
        
        
        <category>escuela</category>
        
        <category>milestone</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
